\documentclass[10pt,twoside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[spanish,es-noshorthands]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx,hyperref}
\usepackage{tikz,pgf}
\usepackage{multicol}
\usepackage[papersize={6.5in,8.5in},width=5.5in,height=7in]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE]{\includegraphics[height=12pt]{Images/logo-colegio.png} Álgebra $8^{\circ}$}
\fancyhead[RE]{}
\fancyhead[RO]{\textit{Germ\'an Avenda\~no Ram\'irez, Lic. U.D., M.Sc. U.N.}}
\fancyhead[LO]{}

\author{Germ\'an Avenda\~no Ram\'irez, Lic. U.D., M.Sc. U.N.}
\title{\begin{minipage}{.2\textwidth}
\includegraphics[height=1.75cm]{Images/logo-colegio.png}\end{minipage}
\begin{minipage}{.55\textwidth}
\begin{center}
Taller 06, Productos notables\\
Álgebra $8^{\circ}$
\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.2\textwidth}
\includegraphics[height=1.75cm]{Images/logo-sed.png} 
\end{minipage}}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
Nombre: \hrulefill Curso: \underline{\hspace*{44pt}} Fecha: \underline{\hspace*{2.5cm}}
\section*{Repaso}
En las pasadas clases hemos visto como hacer determinar el cuadrado de un binomio y como hacer una suma por una diferencia. Recordemos que:
\subsection*{Cuadrado de un binomio}
\[(a\pm b)^{2}=a^{1}\pm 2ab+b^{2}\]
\textbf{Ejemplo:}
\begin{align*}
(3x+2y)^{2}&=(3x)^{2}+2(3x)(2y)+(2y)^{2}\\
&=9x^{2}+12xy+4y^{2}
\end{align*}
\subsection*{Suma por diferencia}
\[(a+b)(a-b)=a^{2}-b^{2}\]
\textbf{Ejemplo:}
\begin{align*}
(3x+4y)(3x-4y)&=(3x)^{2}-(4y)^{2}\\
&=9x^{2}-16y^{2}
\end{align*}
\section*{Otros productos notables}
Continuando con nuestro aprendizaje acerca de los productos notables tenemos los siguientes:
\subsection*{Cubo de un binomio}
\subsubsection*{Cubo de una suma}
\[(a+b)^{3}=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3\]
\paragraph*{Demostración}
\begin{align*}
(a+b)^{3}&=(a+b)^{2}(a+b)\\
&=(a^{2}+2ab+b^2)(a+b)\\
&=a^2(a+b)+2ab(a+b)+b^2(a+b)\\
&=a^3+a^2b+2a^2b+2ab^2+ab^2+b^3\\
&=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3
\end{align*}
\subparagraph*{Ejemplo:} Resolver $(x+4)^3$

Usamos el producto notable anterior así:
\begin{align*}
(x+4)^3&=x^3+3(x)^2(4)+3(x)(4)^2+4^3\\
&=x^{3}+12x^2+48x+64
\end{align*}
\subsubsection*{Cubo de una diferencia}
\begin{align*}
(a-b)^3&=(a-b)^2(a-b)\\
&=(a^2-2ab+b^2)(a-b)\\
&=a^2(a-b)-2ab(a-b)+b^2(a-b)\\
&=a^3-a^2b-2a^2b+2ab^2+ab^2-b^3\\
&=a^3-3a^2b+3ab^2-b^3
\end{align*}
\paragraph*{Ejemplo:}

Resolver $(3x-2y)^3$

Procedemos así:
\begin{align*}
(3x-2y)^3&=(3x)^3-3(3x)^2(2y)+3(3x)(2y)^2-(2y)^3\\
&=3^3x^3-3(3^2x^2)(2y)+9x(2^2y^2)-2^3y^3\\
&=27x^3-3(9x^2)(2y)+9x(4y^2)-8y^3\\
&=27x^3-54x^2y+36xy^2-8y^3
\end{align*}

\end{document}
